馬來西亞叫停巨額中資項目或引發連鎖反應

如今中國政府面臨的風險是，馬來西亞突然叫停巨額中資項目的做法可能鼓勵「一帶一路」沿線其他國家紛紛效仿。

當馬哈蒂爾•穆罕默德(Mahathir Mohamad)出人意料地在大選中擊敗前門徒納吉布•拉扎克(Najib Razak)上台時，「一帶一路」沿線各國的領導人坐了起來，開始關注馬來西亞的局勢發展。

納吉布一直是「一帶一路」倡議(BRI)的擁護者，且已承諾在本國快速推進由中國支持的投資逾300億美元的港口、鐵路及其他基礎設施項目。而同時，馬哈蒂爾在競選期間用了大量時間抨擊這些項目潛在回報低，並使與中國簽署基礎設施投資協議的國家債務負擔不斷加重。

自重新掌權以來，馬哈蒂爾已經暫停了中國支持的230億美元的基礎設施項目，包括馬來西亞的旗艦「一帶一路」工程、200億美元的東海岸鐵路(ECRL)。三個管道項目也被取消。

成本過高、「一邊倒」的合同和不透明的投標程序，是吉隆坡重新評估中國支持的這些項目的主要原因。

如今，中國政府面臨的風險是，馬來西亞的反抗可能鼓勵「一帶一路」沿線其他國家紛紛效仿。戰略與國際研究中心(Center for Strategic and International Studies)「重新連接亞洲項目」(Reconnecting Asia Project)主任喬納森•希爾曼(Jonathan Hillman)表示：「其他國家正在關注一個新當選的政府如何能夠重新談判協議。」

在重新當選後首次訪華期間，馬哈蒂爾對「新殖民主義」的風險發出警告，並呼籲公平貿易，儘管在峰會發布的一份聯合聲明中，吉隆坡方面確認該國將繼續參與「一帶一路」。

政治風險諮詢公司歐亞集團(Eurasia Group)亞洲部主管彼得•芒福德(Peter Mumford)表示，北京方面在馬來西亞最頭疼問題的不是財務上的，而是蔓延風險。「他們需要給馬哈蒂爾一些後者可以用來說服馬來西亞公眾的東西……而且是以一種不會鼓勵其他國家單方面威脅取消（「一帶一路」項目）的方式。」

「一帶一路」已在斯里蘭卡、巴基斯坦等國家受到抨擊。在斯里蘭卡，因科倫坡無法償還債務，漢班托塔港已被租給中國，為期99年。在巴基斯坦，批評人士稱中國將成為620億美元中巴經濟走廊(CPEC)的主要受益國。

但馬來西亞財政部表示，完全取消「一帶一路」項目很可能導致巨額賠償金，而眼下該國正在尋求削減過度公共支出、管理納吉布政府領導下激增至逾2500億美元的債務。

吉隆坡已經因叫停通往新加坡的高鐵項目而面臨1500萬新加坡元（合1090萬美元）的延期費用（該項目仍處於招標中）。它還將因取消中國支持的管道項目而支付賠償金。

律師事務所Hunton Andrews Kurth合伙人柯克•洛夫里奇(Kirk Lovric)表示，如果一個「一帶一路」項目被取消，「終止和補償機制」可能將啟動，並通過「國際仲裁執行」。

他還表示，如果馬來西亞選擇將「一帶一路」項目國有化，它將需要向中國的銀行償還貸款，並償還中國投資者的股本和股本回報。

連接馬來西亞和泰國的東海岸鐵路是該國最重大的「一帶一路」項目。馬來西亞財政部長林冠英(Lim Guan Eng)今年7月表示，在推進該項目之前，需要「大幅」削減成本。該項目的成本估計為200億美元。芒福德表示，雖然東海岸鐵路項目將「大幅縮水，但它很可能以某種形式存活下來」。

這條鐵路由中國交建(China Communications Construction Company)承建，85%的資金來自中國進出口銀行(Export-Import Bank of China)的貸款，兩者都是國有實體。中國支持的這些油氣管道已經開工建設，但進度極慢，雖然馬來西亞幾乎全額支付了項目費用。

馬來西亞國內兩個與中國有聯繫的港口——馬六甲和關丹可能有更光明的未來。承建商是中國國有企業。但與油氣管道和東海岸鐵路不同的是，這兩個港口的馬來西亞合作方都是私營公司，其成本支出對公共財政的影響不那麼大。

香港個庫房

mola mola

中美貿易戰中，特朗普兵敗如山倒，華爾街股市近日急挫，蒸發今年升幅。

4千蚊凍過水